# Changelog Masterportal
 Alle wichtigen Änderungen in diesem Projekt werden in dieser Datei abgelegt.
 
 Es wird die [Semantische Versionierung](https://semver.org/spec/v2.0.0.html) verwendet.


## Unreleased - in development

### Added
- Es gibt nun ein Werkzeug um Daten und Geometrien von Web Feature Services (WFS) zu verändern, mittels WFS Transaction (WFS-T).
- Ein GFI-Theme trafficCount, zum Anzeigen von Verkehrsmengen wurde hinzugefügt.
- Das Zeichenmodul wurde erweitert, um beim Zeichnen von Punkten verschiedene Glyphicons zu verwenden.
- Es können nun Web Map Tile Services (WMTS) als Layer eingebunden werden.
- Das neue Styling wurde um die Möglichkeit erweitert, die Attribute scalingAttribute und labelAttribute zu konfigurieren.
- Die “gfiAttribute”-keys können jetzt auch Objektpfade sein, analog zum neuen Styling.
- Der Pfad zu den Sprachdateien ist jetzt in der config.js konfigurierbar und kann jetzt eine Funktion, einen Pfad oder ein Url enthalten.

### Changed
- Babel wurde, um einen Support für alte Browser zu gewährleisten, auf den aktuellen Stand gebracht. Dazu wurde die Bibliothek core-js sowie eine babel.config.js hinzugefügt. Dadurch sind weitere Polyfills, die ES6 betreffen nun nicht mehr notwendig.
- Die Version des Packages fs-extra wurde in der package.json aktualisiert.
- Die Version des Packages replace-in-file wurde in der package.json aktualisiert.
- Die Version des Packages mini-css-extract-plugin wurde in der package.json aktualisiert.
- Die Version des Packages null-loader wurde in der package.json aktualisiert.
- Die Version des Packages https-proxy-agent wurde in der package.json aktualisiert.
- Die Version des Packages zip-a-folder wurde in der package.json aktualisiert.

### Deprecated
- WfsFeatureFilter ist deprecated. Bitte das Modul Filter benutzen.
- ExtendedFilter ist deprecated. Bitte das Modul Filter benutzen.

### Removed
- @babel/polyfill wurde aus der package.json entfernt.
- style-loader wurde aus der package.json entfernt.
- es6-promise wurde aus der package.json entfernt.
- url-polyfill wurde aus der package.json entfernt.
- fs wurde aus der package.json entfernt.
- Der Requestor wurde direkt in dem Tool featurelister integriert und daher entfernt.

### Fixed
- Ein Problem wurde behoben, durch das der Footer kaputt gegangen ist, wenn keine URLs konfiguriert waren.
- Im Themenbaum wurden fehlende Übersetzungen hinzugefügt und im "custom tree" lassen sich die "Titel" der Ordner jetzt übersetzen

---

## v2.5.0 - 2020-04-06
### Added
- CustomTree: Der Parameter singleBaselayer wurde hinzugefügt. Steuert, ob nur ein einzelner Baselayer auf einmal wählbar sein soll oder nicht.
- Sensordaten:
    - Ladestrategien für http- und mqtt-Protokolle wurden in extra Module ausgelagert.
    - Abonnements können auf Browserextent reduziert werden.
    - Abruf von sämtlichen Daten läuft nun komplett asynchron.
    - Letzter Status kann direkt beim Abonnieren geholt werden (Retain-Message).
    - Konfigurierbarkeit für Sensordaten im GFI wurde erweitert.
- GeoJson: Werden als default in EPSG:4326 gelesen, können aber über crs einen eigenen EPSG Code mitgeben.
- ParametricURL: Neue Parameter zoomToExtent und zoomToGeometry, zoomt auf einen in der URL angegebenen Kartenausschnitt bzw. auf eine ausgewählte Geometrie.
- MasterportalAPI: Einbinden der MasterportalAPI als Kern des Masterportals.
- Heatmap: Erweitert für WFS und GeoJson.
- end2end-Test: Die Möglichkeit end2end-Tests zu schreiben wurde implementiert.
- Snippet graphicalsselect: Neues Snippet um verschiedene graphische Auswahlmöglichkeiten in der Karte zu haben.
- Logo von *MasterPortal* wird beim Laden angezeigt
- Es können nun eigene Module - sogenannte *Addons* - in Portale eingebunden werden. Weitere Infos siehe **addons.md**.
- Suche:
    - Nach Klicken auf *alle Ergebnisse anzeigen* kann nun auch auf eine Gruppe geklickt werden, um diese zu öffnen.
    - Wenn ein Thema ausgewählt wird, wird die entsprechende Ebene aktiviert.
- Tools
    - StyleIds können nun vom Typ Array sein
    - Zeichnen: Das Tool wurde erweitert und verbessert. Es können nun beispielsweise auch Doppelkreise gezeichnet werden.
    - Zeichnung Herunterladen: Funktion wurde erweitert
- Internationalisierung wurde in einigen Modulen hinzugefügt
- Sidebar: Breite ist nun konfigurierbar
- Layerslider: Das Tool wurde erweitert und verbessert.
- 3D:
    - 3D: Features eines Layers können zum Ausblenden in 3D in der config.json konfiguriert werden.
    - Map-Marker kann nun 3D-Koordinaten bekommen. Dies ist möglich durch eine Konfiguration des Markers als Ebene.
    - VectorLayer können nun ihre 3D-Koordinate oder duch Konfiguration erhöht dargestellt werden.
- GFI:
    - Konfigurierbar, um Vektordaten bei GFI Abfrage anders darzustellen.
    - Neues GFI-Theme *sensor*, *bildungatlas*
- Layer:
    - GeoJson-Layer um subTyp *opensensemap* für *Opensensemap API* erweitert
    - URL in Layer-Information kann nun durch Konfiguration versteckt werden
- Neuer Pre-Push-Hook erstellt Documentation und überprüft diese
- Dokumentation für *Addons* hinzugefügt

### Changed
- VectorStyling: Neues Vektorstyling. Ermöglicht das Einlesen von gemischten Geometrien über GeoJSON oder WFS, und das Verarbeiten von Multigeometrien.
- Suche: Die Konfigurierbarkeit der Elastic-Search Suche wurde erweitert.
- Build-Script:
    - Erstellt nun sämtliche Portale in angegebenen Ordner
    - Erstellt nun Mastercode-Ordner
    - Für Cross-Plattform angepasst
- Konsolidierung:
    - Hamburg-spezifischer Code wurden entfernt
    - Hamburg-spezifische Tools wurden in die neuen *Addons* umgezogen
- Doku:
    - *setup.md* wurde angepasst
- Konventionen: Wurden erweitert und überarbeitet.
- Eslint: Überarbeitung der Regel function-paren-newline, sobald bei einem Paramter einer Funktion ein Zeilenumbruch verwendet wird ist dies bei allen Parametern erforderlich.
- master Portale: Intranet URL's entfernt.
- Fonts: Erzeugung einer eigenen Fontclass MasterportalFont, um den Font des Masterportals zentral setzen zu können.
- camelCase: Umbenennung diverser Ordner und Dateien entsprechend der camelCase Konvention.

### Deprecated
- Das **[alte Vektorstyling](doc/style.json-deprecated.md)** ist deprecated. Bitte das **[neue Vektorstyling](doc/style.json.md)** benutzen.
- Der URL-Parameter STARTUPMODUL ist deprecated. Bitte ISINITOPEN benutzen.
- Der URL-Parameter BEZIRK ist deprecated. Bitte ZOOMTOGEOMETRY benutzen.

### Fixed
- Draw-Tool: Gezeichnete Features werden im gleichen Stil gedruckt, in dem sie gezeichnet wurden. Text behält auch im Druck seine Position bei.
- Layer: Gemergde Layer behalten ihre GFI-Attribute und können abgefragt werden.
- Layer: Fortan können auch Layer deaktiviert werden, die im aktuellen Maßstab nicht sichtbar sind.
- Filter: Der Filter kann im Internet Explorer wieder geöffnet werden.
- Filter: Ein Fehler verhinderte die Verwendung des Filters. Dieser wurde behoben.
- Elastic-Search: Es kann wieder nach konfigurierten Fachtemen gesucht werden.
- Suche: Ein Fehler wurde beseitig, der beim Entfernen des eingegebenen Suchbegriffs aufgetreten ist.
- Messtool: Die voreingestellte Einheit (m² oder m) wurde auf die jeweilige Auswahl (Fläche oder Strecke) abgestimmt.
- Themenbaum: Der Themenbaum lässt sich wieder inital öffnen.
- Legende: Die Symbole in der Legende wurden sehr klein skaliert, nun werden sie in einer annehmbaren Größe dargestellt.
- Graph: Verschiedene fixes für das graph Modul.
- Case-sensitive Dateisysteme: Doppeltes Module quickhelp gelöscht.
- Arrow functions: Arrow functions(=>) in Templates führen zu Fehlern im IE 11, daher entfernt.
- Gruppenlayer: Fehlerhändling, wenn die Dienste nicht antworten.
- Layerinformation: Fehlerhandling, wenn keine Metadaten gefunden werden.
- FreezeWindow: Drehte sich mit der Table Navigation
- Filter: Keine Filter-Inhalte vorhanden bei isIntiOpen = true
- Fehler beseitigt, durch welchen unsichtbare Ebenen in der Legende angezeigt wurden
- Fehler beseitigt, durch welchen Ebenen fälschlicherweise ausgeblendet wurden
- Fehler beseitigt, durch welchen man nur im initialen Maßstab drucken konnte
- Legende: Darstellungsreihenfolge der Ebenen in der Legende war nicht gleich der Reihenfolge in der Themenauswahl
- Hintergrundgrafik kann nun korrekt deaktiviert werden
- Filter: Funktioniert nun auch mit Heatmaps in Kombination mit deren DataLayern.
- Karte:
    - Maßstabsdarstellung ändert sich in seiner Länge nicht mehr beim Zoomen
- Header bricht nicht mehr um bei bestimmten Breiten
- Anpinnen einer Ebene beeinträchtigt nicht mehr die Usability im Layerinfo-Fenster
- Überflüssige Projektionen wurden entfernt
- Mobile: Es kann nun in den Suchergebnissen gescrollt werden
- BackgroundCanvas kann nun wieder konfiguriert werden.
- diverse Bugfixes.

---

## v2.4.3 - 2019-11-14
### Fixed
  - KML-Import: Ein Fehler wurde behoben, der verhindert hat, dass von QGIS exportierte KML-Dateien geladen werden.
  - GFI: Das GFI wird nun auch bei größeren Datenmengen innerhalb des Portals dargestellt.
  - GFI: Das GFI wird nun immer nach dem Schließen eines anderen Werkzeugs aktiviert.
  - Tools: Die Minimierung von Werkzeugen wird nun richtig dargestellt.
  - Menü: Die Menüleiste ist nun auch nach einer Suche noch intakt.
  - 3D-Modus: Die 3D-Navigation per Mausrad im Firefox funktioniert nun.
  - 3D-Modus: Die 3D-Navigation über den Kompass lässt sich nun wieder deaktivieren.
  - GFI: Für sich überlagernde WFS- und WMS-Features werden nun die jeweils richtigen Informationen abgerufen.

---

## v2.4.2 - 2019-09-09
### Changed
  - GFI: Links die mit dem Prefix "file" beginnen sind nun klickbar

### Fixed
  - Shadow-Tool: Das Schattentool ist nun mobil nicht mehr verfügbar
  - QuickHelp: Ein Bug wurde gefixt, der verhindert hat, dass die Bilder über den angegebenen Dateipfad geladen werden
  - Themenbaum: Es wird nun im DefaultTree nach der Suche eines Themas auf den enstprechenden Eintrag gescrollt
  - Searchbar: Ein Fehler wurde behoben der die Hausnummernsuche in der Gazetteer-Suche blockiert hat
  - WFS: Geoserver-WFS werden nun angezeigt

---

## v2.4.1 - 2019-08-23
### Fixed
  - Shadow-Tool: Das Schattentool ist nun nur noch im 3D-Modus verfügbar
  - Print: Ein Fehler wurde behoben der dazu führte, dass die Beschreibungen der WFS-Features nicht gedruckt wurden
  - LayerTree: Layer mit dem Attribut "styles" werden nun wieder im Themenbaum dargestellt
  - PortalTitle: Attribute zur Konfiguration des Portaltitels sind nun Abwärtskompatibel

---

## v2.4.0 - 2019-08-21
### Added
  - Dependencies: Die Äbhängigkeit "lgv-config" wird nicht mehr benötigt, extern geladene Dateien (z.B. "services.json") werden über einen direkten Pfad oder eine URL bezogen
  - Dependencies: Aktualisierung der Versionen diverser Abhängigkeiten
  - Basic-Portal: Das Basic-Portal wurde überarbeitet und enthält nun einen "ressources" Ordner mit Beispiel Daten
  - Pre-push-Hook: Code wird beim Pushen vor dem Push mit ES-Lint überprüft
  - GroupLayer: Es ist nun möglich, bei Gruppenlayern die Attribute "layerAttribution", "mouseHoverField", "maxScale" und "minScale" zu konfigurieren
  - Shadow-Tool: Im 3D-Modus gibt es jetzt ein Werkzeug zur Darstellung des Schattenwurfes, mit einstellbarem Datum und Uhrzeit-
  - Buildprozess: Es gibt nun einen Buildprozess, der es ermöglicht mehrerer Portale zu bauen

### Deprecated
  - HTML-Container: Id "lgv-container" wurde in "masterportal-container" umbenannt (index.html)
  - config.json: Das Attribut "Baumtyp" wurde in "treeType" umbenannt
  - config.json: Das Attribut "totalview" wurde in "totalView" umbenannt
  - config.json: Das Attribut "overviewmap" wurde in "overviewMap" umbenannt
  - config.json: Das Attribut "backforward" wurde in "backForward" umbenannt
  - config.json: Das Attribut "baselayer" im Control overviewMap wurde in "layerId" umbenannt
  - config.json: Das Attribut "tootip" im portalTitle wurde in "toolTip" umbenannt
  - config.json: Das Attribut "layerslider" wurde in "layerSlider" umbenannt

### Fixed
  - GFI: Beim Klick auf mehrere Features werden nun alle nicht fehlerhaften GFI angezeigt
  - Print: Das Druckmodul wurde verbessert
  - Diverse Bugfixes

---

## v2.3.2 - 2019-06-20
### Added
  - Config: Neuer Config-Parameter "metaDataCatalogueId" in config.js; Metadatenkatalog-URL kann nun gepflegt werden
  - Themenbaum: Neue Datenlayer werden initial immer über allen anderen Datenlayern platziert
  - Themenbaum: Neue Hintergrundlayer werden initial immer über allen anderen Hintergrundlayern platziert
  - Build-Script für Portale verbessert

### Fixed
  - Reihenfolge von Layern: Render-Reihenfolge von Layern im Themenbaum sowie auf der Karte war nicht immer korrekt
  - Flurstücksuche: Bug der Zoomfunktionalität bei der Flächeninfo behoben

---

## v2.3.1 - 2019-05-08
### Fixed

  - GFI: lässt sich nun bei geöffnetem Filter nutzen
  - GFI: Klick auf Features von externen Diensten funktioniert wieder
  - Suche: Bei Verwendung des Parameters query; bei eindeutigem Suchtreffer direkter Zoom auf Ergebnis
  - Themenbaum: Richtige Reihenfolge der Layer wird beim Ein- und Ausblenden nun beibehalten

---

## v2.3.0 - 2019-04-16
### Added
  - Neues GFI-Theme: "Dauerradzählstellen"
  - Neues Control: "Backforward", zum Vor- und Zurückspulen des Kartenzustandes
  - JSDOC: teilweise implementiert
  - Suche funktioniert nun bei Cluster-Features und GEOJSON-Layer
  - BKG-Suche: Zoom auf Ergebnis ist nun konfigurierbar
  - OSM-Suche: Erweitert um Parameter "county"
  - Footer: Versionsnummer des Portals ist nun anzeigbar
  - Shadow-Tool: Schatten-Implementierung für 3D-View
  - Filter: Optimierung für Touch-Table-UI
  - Proxy-Host ist nun konfigurierbar
  - Custom-Modules lassen sich nun mithilfe von Unit-Tests testen
  - GFI zeigt nun Infos zu mehreren Features eines WFS
  - GFI: Hit-Tolerance bei Vektor-Layern konfigurierbar
  - Zeichnen-Modul: Per Remote-Interface steuerbar

### Fixed
 - Diverse Bugfixes


## v2.2.6 - 2019-02-28
### Fixed
  - 184198d7f Cesium wird nun über die index.html geladen

---

## v2.2.5 - 2019-02-25
### Fixed
  - 61eaf2c18 Der Filter zeigt jetzt bei jedem öffnen die detailview an

---

## v2.2.4 - 2019-02-20
### Fixed
  - 49cee3555 Die Reihenfolge der Pendleranimationen wird nun beim Drucken korrekt eingehalten
  - a3c1fbcaa Die Darstellung der Symbole beim Verwenden von zoomToFeature kann jetzt über die style_v2.json konfiguriert werden
  - ba18ea631 PLZ und Ort wurden vom Schulwegrouting entfernt
  - e3c3c1fd2 Die Layerreihenfolge wird beim verwenden von Auswahl speichern nun beibehalten

---

## v2.2.3 - 2019-01-31
### Fixed
  - ed565a391 Die Information im Filter werden nun wieder dargestellt. Ein Fehler der das Starten in einer lokalen Entwicklungsumgebung verhindert wurde behoben.
  - 1ef6166db Hinweise im Einwohnertool wurden angepasst

---

## v2.2.2 - 2019-01-21
### Added
  - 4154b06a1 Nun werden auch zu einer Adresse mit dem Adresszusatz "Haus" Schulen im Schulwegrouting gefunden.

### Fixed
  - d28cc48f6 Beim schließen des Measuretools werden nicht beendete Zeichnungen nun entfernt.
  - 2ba7934f3 Diverse Fehler im Einwohnertool wurden behoben.
  - 907afb415 Ein Fehler in der Metadatenkopplung wurde behoben.

---

## v2.2.1 - 2018-12-10
### Added
  - f84b1fe74 hotfix Funktion zum bauen der Portale für eine Stable Version geht jetzt function for build all portals for new stable version and git ignore new portals

### Fixed
  - d8723bb51 - Schrägluftbildmodus springt in die richtige Zoomstufe
  - 24d3849f2 Die Videokameras funktionieren jetzt wieder mobil. Die Darstellungsreihenfolge der Attribute im GFI sind nun in allen Browsern gleich
  - 87e208519 der Marker wird im Tool Koordinaten Abfragen jetzt wieder richtig positioniert
  - f84b1fe74 Funktion zum bauen der Portale für eine Stable Version geht jetzt add function for build all portals for new stable version and git ignore new portals
  - ff65eab95 Der Titel wird nun beim Drucken richtig dargestellt
  - 8627b6579 Das Them für die Radverkehrszählsäulen wird nun wieder richtig dargestellt
  - 7a03233c6 Fehler in der Searchbar wurden behoben

---

## v2.2.0 - 2018-11-29
### Added
  - 8de8d34a5 Darstellung im GFI (WMS) mehrfach vergebener Attribute mit gleichem Namen
  - cb7b25aa2 - 3d Modus inkl. Geländemodell und Gebäude Layer für Hamburg.
  - 9f4a21ad5 import of customModules  to webpack
  - c473c3450 Druckfunktion funktioniert jetzt auch für GruppenLayer
  - 207320b8b Glyphicons werden für das Menü und die Tools per Default gesetzt
  - 26abf2c8c initial layer search Merged in SchBe/mplgv-8 (pull request #870)
  - f6800524a Beim Verwenden des Moduls Koordinaten abfragen wird nun beim einfrieren der Koordinate ein MapMarker angezeigt. Dadurch lässt sich das Tool nun auch mobil verwenden
  - 7e1afecd5 methode um gfi eines spezifischen layers an bestimmter Position zu setzen
  - 162ef6a14 cswParser, all modules that need metadata trigger cswParser
  - 2c1a96bb2 css to less syntax by css2less.net
  - 5fb9ef36b mapfish_print_3 can print user styled wms with sld_body
  - f12c29e9d take the icons from the origin server the app is running on Merged in print_imagepath_from_origin (pull request #840)
  - b9848fcad GFI Support für Links auf JPEG und GIF
  - fe634e78c Wechsel des Webbundlers von Browserify auf Webpack. Dieser wird zum installieren des Packages BrowserMqtt.js benötigt.
  - 2f8a1d2d0 printModule with Mapfish print 3 and refactor modellist
  - ed84d41df layerslider zum sliden von Layern nach definierbarem Zeitintervall
  - 85eadd186 Dokumentation zur Verwendung vom Tool addWMS
  - c846b7685 Tooltips in Searchbar-Hitlist für Themensuche, OSM und BKG damit Einträge unterscheidbar werden
  - 995cf7844 Verwendung von LESS anstatt von CSS im gesamten Repo
  - 7a39ac43e tests for styleable layers
  - 35d2ba452 WMS cache-handling für TileWMS eingeschaltet
  - 58f1aa58e layer autorefresh Konfiguration für automatischen Refresh gemäß Konfiguration für (fast) jeden Layertyp
  - 54e86c51b Konventionen für Änderungen der Konfigurationsparamter
  - 7a5c1fa79 Layerkonfiguration auch als openlayers layerGroup möglich

### Fixed
  - 93bbf9961 Graph für mobile ansichten optimiert Merged in fix_stabel_23_iphone (pull request #981)
  - 9ad3722b5 Schulwegrouting zeigt auch kurze Strecken
  - 4bee2580e Druckmodul kann auch WFS Gruppenlayer drucken
  - 5cab3a42e buttons haben hamburgstyle conforme farben Merged in fix_stable_40 (pull request #980)
  - e9ed46478 KML-importierte Features werden nun wieder in ihrer entsprechenden Farbe dargestellt
  - 523dc353e druckmodul
  - b87a82684 Reihenfolge der Zeichenelemente in der Karte entsprechend Digitalisierreihenfolge
  - 2e874be85 Einwohnertool richtiger Rasterlayer eingebunden Merged in 85_stable_candidate_einwohnertool (pull request #978)
  - 05b399b8d schulwegrouting layer wird nicht mehr an oder ausgeschaltet Merged in 80_stable_candidate_schulwegrouting (pull request #979)
  - ab355672c Fehlermeldung der CompareList wurde für kleine Bildschirme angepasst
  - 1eefc9271 Ein Fehler wurden behoben der verhindert hat, dass der Platzhalter (placeholder) für die Searchbar aus der config.json geladen wurde.
  - d61460962 fehlender afterRender Trigger im detached unterband videostreaming
  - 07f15af6c Einen Fehler in der Flurstückssuche, der verhindert, das die Flur ausgewählt werden konnte
  - 8674869d4 searchbar hover on item in recommended list zooms to result
  - cdd02d1d6 ein Fehler der das aufziehen eines Kreises im Einwohnertool verhindert hat wurde behoben
  - 8f608bb27 ein Fehler in der Liste, der das Icon beim hovern verschwinden lässt, wurde behoben
  - 1164b9f23 Auswahl speichern schließt jetzt andere Tools vollständig
  - 517cd9635 print circle geometries printable
  - b565b14f4 Print polygon styles in legend
  - a77e23d8f Labels werden custom Featurestyles jetzt zentriert angezeigt
  - 9f651d311 Sidebar wurde nicht mehr in mobiler Darstellung ausgespielt
  - b9e5efa82 Feature bekommt im Zeichenmodul korrekten Style zugewiesen
  - 1d78053d5 Graph-Modul überarbeitet und Diagramm Darstellung vereinheitlicht
  - 94211b475 uiStyle in GFI-Model wegen Ladereihenfolge nicht vorhanden
  - f4dc4fe12 webpack rules for dev and prod
  - e796997b6 print feature with multiple styles
  - 0f4f3eee5 pendler can be printed with new print module
  - 7d068a884 drawModule eventlistener and refactor buttonhandling
  - 603f90a51 metadata can also be requested from internet explorer
  - a307af473 styleWMS classifications are removed on change attribute or change number of classes update mrh stylewms
  - 4af961cbc update neues Filtermodul funktioniert jetzt auch mit dem customTree und GroupLayer; WFS Styles innerhalb eines GroupLayers
  - 7f63674c2 download circlegeometries
  - c31caaa39 tests for parser
  - 969f945e0 drawCursor stays at mouse-position on move
  - 6a249b664 Glyphicons werden jetzt direkt aus Bootstrap geladen
  - 9aaa67ef4 Pfad zu zum Styling
  - b61d1a55c das Tool zur Koordinatenabfrage zeigt nun in der mobilen Version einen Marker
  - ef521974a print canvas gets removed on closed print module
  - e16fb4a1d missing bootstrap tooltip
  - b9283eb6a kein FlurstücksHighlighting bei gfi detached im flaecheninfo
  - 720ac7a8e pendler lines have correct text style
  - 767ab71a9 layerslider funktionierte nicht mit treetype=custom
  - 79583f9e8 Die Reihenfolge der aktiven Layer im CustomTree entspricht nun der des Themenbaumes
  - b9437ecf1 Ein Fehler wurde behoben der durch Konfiguration eines Custom-Stylings auftrat, wenn kein Alpha-Wert (Opazität bzw. Transparenz) angegeben wurde
  - f9f7ee677 renderToDOM parcelSearch und searchbar ohne Funktion
  - 3a2743278 Ein Fehler wurde behoben der verhindert hat, dass bei einigen Layern das GFI nicht mehr funktionierte, wenn bestimmte Layer aktiviert waren
  - 91f9578ff Fehler wurden behoben, durch die keine Schulen im Schulwegrouting zu einer gefundenen Adresse in den Browsern Internet Explorer und Edge angezeigt wurden
  - 9c54d7a48 Ein Fehler wurde behoben, der die Definition eines Legenden-Images für den GeoJSON-Layer verhindert hat
  - 9c934ac04 Routingmodul wertete BKG-Adressabfragen wegen fehlendem Proxyeintrag nicht aus
  - f79a18470 autostart über URL funktioniert nicht wegen veränderter Ladereihenfolge
  - 5a61d5b3f Standardpfad für Glyphicons variabel gemacht um Entwicklungs- und Produktionsumgebung abzubilden
  - ca1367822 Measure Modul zeigte falsche Einheiten für Strecke
  - a38bd35a0 bei Auswahl eines neuen Tools bei minimiertem Routing konnte Routing nicht beendet werden
  - 24022ae1b missing glyphicons weil less path auf falschen Ordner zeigt
  - 3de99be7d switch zw desktop und mobile menu führte zu error in console
  - c81273418 scaleline ohne footer wirft Fehler in console
  - 331b67b78 grouplayer wurden in parametrisierten Aufrufen wegen unklarer id ignoriert
  - 8d2349b40 Beim navigieren mit den Pfeiltasten in der Suche springt der Cursor nun immer ans Ende der Eingabe
  - e3094b642 Die Version zum Laden der Legende eines WMS wird jetzt aus der services.json verwendet
  - 409a65c02 Fehler im KML Import der nach erneutem Export auftrat
  - 6fe334a4f parcelSearch flur getter
  - ee0793d51 metaidtomerge nicht alle objekte wurden gruppiert

---

## v2.1.3 - 2018-09-21
### Fixed
  - 48b55e8f8 Fehler wurden behoben, durch die keine Schulen im Schulwegrouting zu einer gefundenen Adresse in den Browsern Internet Explorer und Edge angezeigt wurden
  - 62e9c8da0 Schulen mit dem gleichen Namen im Schulwegrouting können nun durch die Anzeige der Adresse unterschieden werden
  - 8dd4f82b5 Ein Fehler in der Nomatim-Suche (OSM), durch den einige Suchergebnisse nicht angezeigt worden sind, wurde behoben

---

## v2.1.2 - 2018-09-05
### Fixed
  - 688f637b Es wurde ein Problem im Schulwegrouting behoben, welches den Aufruf einiger Adressen verhinderte. Das GFI wird beim wechseln der Schule oder Adresse im Schulwegrouting nun automatisch geschlossen.

---

## v2.1.1 - 2018-08-14
### Fixed
  - a2bce8dc metaidtomerge nicht alle objekte wurden gruppiert
  - 3ec4b257 parcelSearch view getter entfernt, wms crossOrigiin entfernt, wfsfeaturefilter feature übergeben bei defaultStyle und marker und zoomlevel bei suche nach Schulstandorten

---

## v2.1.0 - 2018-08-07
### Added
  - b5e4ece5 new layertype sensorLayer for sensorThings-API
  - 966711f0 groupLayer rawlayerlist
  - 4e53968d osm search by grid
  - 11bc78fa table-ui and freezecontrol
  - f4822098 control visibility of the "SelectAll"-checkbox within leaf-folders
  - 45dca5d1 merge confilcts and unittest for parseRoute
  - 5b526f6d Transparency To Table LayerMenu
  - fb807917 style-param-test
  - 16abe7d7 measure Tool
  - 1587ce39 table-gfi-design
  - b38afd98 tablenav tools menu
  - cc21bf2a Werkzeug-Button für table - Menü
  - 9d090108 menutemplate for table
  - 595af610 parameter for table ui

### Fixed
  - f1147895 Videostreaming mobil wurde nicht mit HLS sondern Flash gestreamt
  - 714df6f7 bkg query neuenfelder straße
  - 77bee217 mapMarker view Fehler bei Layer sichtbar schalten über searchbar
  - e1d8d303 table theme height zu schmal bei vielen Einträgen
  - c985d399 initiale Suche nach Straße + Hausnummer über query Parameter schlug fehl
  - 0e4851cf im IE wird beim schalten in den fullScreen-Mode ein weißer Rand angezeigt
  - 5b2c7718 sinnvolle default Koordinatensysteme für Hamburg
  - 0c14730a Dipas 99 bug query
  - 6f8defe3 update merge dev, merge conflicts
  - 4e82ca43 mapSize mit Menu falsch berechnet was zu falscher Koordinatenangabe führte
  - b292e9bb mapheight on resize
  - 25fd5fdf UrlParams funktionieren nicht mehr
  - 0fdfd56b Flurstückssuche löscht default Flurstücksnenner beim Wechsel der Gemarkung bei parcelDenominator = true
  - 63fbbbd4 Flash-Videostream im Chrome konnnte nicht abgespielt werden
  - dd8e5d30 contact tests wenn keine portalconfig geladen wird
  - 2f9102eb betrieb contact configjson new portaltitleObject
  - 8db97eed filter dropdown css overflow-y hinzugefügt

---

## v2.0.4 - 2018-06-20
### Fixed
  - c128bf6f template layerinformation legendurl
  - a6d8b6e5 bootstrap-select Version auf 1.12 beschränken, weil 1.13 noch buggy

---

## v2.0.3 - 2018-05-09
### Fixed
  - 817a2f0 bkg search triggers searchbar to render recommended list
  - 69342d6 Flurstückssuche löscht default Flurstücksnenner beim Wechsel der Gemarkung bei parcelDenominator = true

---

## v2.0.2 - 2018-04-17
### Fixed
  - 8ddf9ebd contact tests wenn keine portalconfig geladen wird
  - f774a5c1 contact an neues object in config.json angepasst
  - 85083af4 filter dropdown css overflow-y hinzugefügt

---

## v2.0.1 - 2018-04-05
### Fixed
  - b8bae19dd Theme Radverkehrsstellen falsche Sortierung bei Wochenansicht
  - d7ff9768d Theme Radverkehrsstellen falsche Sortierung bei Tagesansicht

---

## v2.0.0 - 2018-03-29
### Added
  - f4f34f02e Totalview Button (switch auf default-Ansicht)
  - 63679a50a fehlende dokus ergänzt
  - dd56e0885 multipoint Layer
  - a338b9339 GFI-Theme für radverkehr mit Diagram

### Fixed
  - 31b061f5e attributions glyph passt sich an wenn ovm versteckt
  - 2cd457956 diverse Bugs, die beim Testen mit FF aufgefallen sind
  - 3b32ea5ed overviewmap in mastertree wirft console Fehler
  - 1bf49caca diverse Bugs, die beim Testen mit IE aufgefallen sind
  - 2714554c3 search durch regexp ersetzt für Überprüfung auf Dateiendungen
  - d6627f8f1 jumping Window unter Firefox und IE behoben
  - c3320fbb0 max- und minScale werteten keine scientificNotation aus
  - ad6b53dfb 183 diverse Bugfixes
  - 190e0f7f7 Themes mit default extenden Parameter nicht von superclass
  - 4581bf54b auswahl speichern light tree
  - b20699dae falsches Theme in list ausgewählt
  - ea8ecb2c2 nach Auswahl einer Adresse wird name nicht in searchbar übernommen
  - 4ed4fcdbe nach Auswahl einer Adresse wird name nicht in searchbar übernommen
  - d7706e58c configYAML wurde nicht aus config.json ausgelesen
  - da18c6567 Util.getPath Error

---

# v1.5.2 - 2018-03-12
### Fixed
  - 798923ae betrieb 647 contact cc array mehrmaliges Absenden ließ array volllaufen
  - 5b6d8e01 betrieb 238 metaIdToMerge fehlerunanfälliger
  - 70e08d3e light tree auswahl speichern
  - 03317d46 wfs legendURL Parameter aus json in Legende nutzbar

---

## v1.5.1 - 2018-01-17
### Fixed
  - c39c1122 falsche reihenfolge des mapView Parameters zoomlevel führte zu Laufzeitfehler
  - 1815d4f9 nach Auswahl einer Adresse wird name nicht in searchbar übernommen
  - 615635b7 configYAML

---

## v1.5.0 - 2017-12-13
### Added
  - 9a74933 end2end-test-infrastruktur
  - ee4dd43 overviewmap als control
  - 8279f7f Merge branch '81_add_removeFilter' into 80_suche_nach_schulnamen reset Filter on Search

### Fixed
  - f789319 hotfixes kw 45 fix csw Parameter aus config.js Pfad angepasst, legende zeichnet sich nicht über Tabelle von fluechtlingsunterkuenfte, verkehrsstaerken Theme Pfad zu Datei angepasst ohne Datum
  - ca4cd86 gfi-detached opens initially on right side
  - 6f0c43f Adresssuche in der Searchbar führte zum Füllen der Suggestliste vom viomRouting
  - 8bc2a82 WMS-Adresse für Bezirkslayer wurde nicht angezeigt, weil id nicht in RawLayerList gefunden werden konnte
  - 92849aa drawmodulstyle
  - f029a7b gfi always on
  - 3786af7 Scrollleiste in Themenbaum light
  - cf931a1 fix UrlParams zoomlevel und Center fix Canvas wird defaultmäßig nicht erzeugt fix UrlParam featureId über LayerIds Parameter StartupModul behalten

---

## v1.4.8 - 2017-12-13
### Fixed
  - c54708ef sgvonline theme attr amtliche adresse immer nein

---

## v1.4.7 - 2017-11-20
### Fixed
  - d1db2bd fix csw Parameter aus config.js Pfad angepasst
  - 340700f fix legende zeichnet sich nicht über Tabelle von fluechtlingsunterkuenfte

---

# v1.4.6 - 2017-10-27
### Fixed
  - 1a7337a Drucken mit GFI

---

## v1.4.5 - 2017-10-18
### Fixed
  - b033e0e gfi mobil rendert sich auf volle breite Merged in hotfix_gif_mobil (pull request #567)
  - d176616 gfi initial links im ie

---

## v1.4.4 - 2017-10-12
### Fixed
  - d1766166 gfi initial links im ie

---

## v1.4.3 - 2017-10-12
- Keine Einträge

---

## v1.4.2 - 2017-10-10
- Keine Einträge

---

## v1.4.1 - 2017-10-06
### Fixed
  - 427a269 Adresssuche in der Searchbar führte zum Füllen der Suggestliste vom viomRouting
  - 73114e6 WMS-Adresse für Bezirkslayer wurde nicht angezeigt, weil id nicht in RawLayerList gefunden werden konnte

---

## v1.4.0 - 2017-09-18
### Added
  - 35ae3ff 1.Version Features-Filter
  - 1b9ed32 epsg code in wfs-request ergänzt

### Fixed
  - 118a569 Änderung der Layerreihenfolge wurde im Tree nicht umgesetzt
  - f36cf06 wenn android tastatur aufpoppt wurde window vom footer geteilt und eine Eingabe war nur schlecht möglich
  - 442ef1a im IE wird bei abfragen der Layerinformationen ein Fehler geworfen, wenn keine Layerattribute definiert sind.
  - 03d2ac1 wurde in der navbar gescrollt, scrollte auch #map, weil die navbar relativ positioniert war
  - a15def9 drawmodul style
  - c9e0aa8 Titelzeile wird zweizeilig weil render nicht bei switch mobile<->desktop erneut ausgeführt wurde
  - 0fdc72a beim Entfernen eines Layers in non-simple-tree wurde falscher IDX-Layer entfernt, wodurch andere Layer nicht mehr unvisible/visible geswitched werden konnten
  - ad30a70 klick auf Menü wirft Fehler in console, weil models[0] war undefined
  - 47ebe3c gfi always on
  - 5bdf0ff Koordinatensuche nach WGS84 (mit Dezimalgrad) funktioniert nicht, wegen parseFloat Problem
  - d046d4e WFS mit png wird nicht mehr geladen
  - 0b357de Scrollleiste in Themenbaum light
  - f7c15bc fix UrlParams zoomlevel und Center fix Canvas wird defaultmäßig nicht erzeugt fix UrlParam featureId über LayerIds Parameter StartupModul behalten
  - 4fd80fa Bild wird im GFI als Bild und als Link angezeigt, soll nur Bild sein
  - 7d36d03 AutostartModul beendet sich nach einmaligem vollständigem Startvorgang selbst
  - 9b9ddb3 272 LegendeSwitch
  - 1e23b31 271 param
  - fc87c13 mapview-options aus config werden nicht übernommen
  - 3fdd4f6 keine Koppelung der LegendURL mit Dowmload im Layerinfo Fenster
  - 71dc8f4 multipoint mousehover position
  - 37c3ad0 schließe GFI nach Adresssuche-hit
  - 8f5f06d kml ie punkte linien und polygone
  - 326bad7 lighttree laeuft ueber
  - 9cd072c safari drucken
  - a3c4633 mrh drucken
  - ed8b4c6 layerinfos gruppenlayer unvollstaendig

---

## v1.3.3 - 2017-08-16
- Keine Einträge

---

## v1.3.2 - 2017-06-21
### Fixed
  - d7d98f21 mrh print benötigt _print für speziellen proxy

---

## v1.3.1 - 2017-06-06
- Keine Einträge

---

## v1.3.0 - 2017-05-31
### Added
  - 798a35e gfi-theme für sgv-online
  - 81bb340 Anwender-Dokumentation
  - 6907236 modul autostarter, um Tools per Parameter STARTUPMODUL starten zu können
  - ac54221 Merge branch 'dev' into RemoteInterface + EPSG definitions for masterTree && FHH Atlas

### Fixed
  - d735d0c Ungültiger Wert für Flurstücksnummer wird bei der Eingabe abgefangen.
  - 3c94d2f portaltitel geoportal-verkehr springt nicht mehr in zweite zeile
  - 7b14c38 - Animation Tool wirft beim Schließen einen Fehler
  - ff9d07c routing url über proxy leiten
  - ed6a75e tree layer über config.json sichtbar werden bei paramAufruf layerids visibility false
  - e0424bd urlparameter layerids, visibility & transparency werden nicht in Karte übernommen
  - 987da2f urlparameter bezirk funktioniert nicht
  - 89f3080 mergeconflict
  - 13468d7 Drucken von Gruppenlayern kann zu Problemen führen
  - 70d0bf5 wfs esri polygon
  - c3cca96 drucken gfi marker und linter fehler
  - b8e64dd group Layer funktionierte nicht mehr
  - c6ecb1f orientation module auch auf localhost anbieten.
  - 22591c1 Fehler in console, wenn keine MetadatenId zum Layer vorhanden ist
  - e84c5fa flurstuecksnummernenner
  - 7f01ca8 Lokalisierungs-Button ist ausgegraut, falls die Funktion deaktiviert ist
  - c3c98d0 wird das Portal über https aufgerufen, funktioniert die Lokalisierung in allen Browsern
  - 0d2c861 printError mit neuem GFI Modul
  - e8286a8 routing
  - 0b65b2f Portal wird nicht geladen, wenn LayerID in JSON nicht definiert
  - 8d721c8 Layerinformationen von Hintergrundlayern wurden  nicht angezeigt und Title war nicht Datensatzname
  - 3da16b7 GFI wird beim drucken immer mit ausgegeben, auch wenn GFI wieder geschlossen
  - 22811e5 Fehler beim Suchen von Baselayern in Suchschlitz behoben

---

## v1.2.4 - 2017-02-07
### Fixed
  - 760c7c1 hotfix 332 flurstueckssuche

---

## v1.2.3 - 2017-01-30
### Fixed
  - 3b2e44b layerid URL-parameter werden zugeladen falls vorhanden aber nicht konfiguriert

---

## v1.2.2 - 2017-01-24
### Fixed
  - ce3e3ae7 gfipopup größe verändert sich nicht durch verschieben vom popup
  - ccd07347 viomrouting
  - 8f6aca60 Portal wird nicht geladen, wenn LayerID in JSON nicht definiert
  - c8be5d5d Layerinformationen von Hintergrundlayern wurden nicht angezeigt und Title war nicht Datensatzname

---

## v1.2.1 - 2017-01-06
### Fixed
  - 00917df Portal-Titel wurde in "kleinen" Themenportalen initial nicht angezeigt

---

# v1.2.0 - 2016-12-16
### Added
  - c1ad7b6 Bei der Animation wird auf die Gemeinde gezoomt und ein Marker auf der karte gesetzt
  - 0932b5d Legende für Pendler-Animation in der Werkzeug-Oberfläche implementiert
  - f8d8e61 Unterstützung von setElement() für parcelSearch
  - 0551722 GFIs können in Tabellenform dargestellt werden
  - 97517de Bei der Animation werden dei Punkte anhängig von Pendlerdanzahl und Landkreis dargestellt
  - 90be2d3 Themenbaum kann in kleinen Themenportalen initial aufgeklappt werden

### Fixed
  - d466fb5 keinStartupModul in URL möglich
  - d32423e KML Import Problem im Internet-Explorer
  - b44b62c länge Portaltitel - Die Länge des Portaltitels passt sich an verfügbaren Platz in der Menüleiste an
  - e903ba5 lighttree Sortierung - In kleinen Themenportalen entsprach die Reihenfolge im Themenbaum nicht der Reihenfolge auf der Karte
  - 9522f0c Messen Label - Durch das Verändern der Einheit beim Messen (km/km² in m/m² und umgekehrt), wurde der Messwert der zuletzt gezeichneten Strecke/Fläche entsprechenden umgerechnet
  - ef49ad2 mobile Legende - Beim Wechsel der Anwendungssicht (desktop <=> mobil) wurde die Legende nicht mehr angezeigt.
  - fb24d98 werden Layer im Portal parametrisiert aufgerufen, wurden die entsprechenden Layer zwar im Baum selektiert, aber nicht auf der Karte angezeigt
  - 3d9a209 im IE wurde GFI wegen Overflow-y (css) nicht korrekt dargestellt.
  - ac48f29 BackgroundSwitch-Button nur sichtbar, wenn auch konfiguriert
  - b945614 Mobil wurde das Routingmodul nicht initial geladen.
  - de4a32e fix quickhelp Fehler in console und quickhelp-Button neben searchbar wurde nicht angezeigt
  - 7eadc7f verkehrsfunction Util Fehler
  - 893c2c6 Quickhelp wird in einem starren Fenster gerendered
  - 95ff542 Breite des GFI-Popup von 50% auf 25% der Bildschirmhälfte gesetzt
  - 1f2f810 Beim Messen wird wieder das Tooltip angezeigt
  - f90f787 Suche springt während des Tippens nicht mehr automatisch auf eine gefundene Adresse oder Thema
  - ea888a8 hintergrundkarten werden bei themensuche immer eingeklappt, auch wenn sie ausgeklappt waren
  - 4b135db controls in config.json werden auch auf true/false geprüft
  - 32f0022 Routenplaner verwendet den richtigen Routing-Dienst
  - b6ea8d3 "in meiner Nähe" - Attribute nicht mehr doppelt
  - b12c6d5 portallogo configurierbar

---

##  v1.1.6 - No Data
### Fixed
  - 97ad0aa csw falsches Datum ausgelesen, da erneut über ganze csw Datei gesucht wurde
  - 59fae85 Parameter &LAYERIDS in URL wurden nicht mit SimpleTree ausgewertet. &CLICKCOUNTER jetzt überflüssig.

---

# v1.1.5 - 2016-11-15
### Fixed
  - 658d016 startcenter wurde nicht ausgelesen aus config.json

---

# v1.1.4 - 2016-10-27
### Fixed
  - 11e3138 Die Reihenfolge der Themen auf der Karte entsprach nicht immer der korrekten Reihenfolge der Themen in der Auswahl

---

## v1.1.3 - 2016-10-26
### Fixed
  - c05d205 Zeichnungen werden nicht gedruckt

---

## v1.1.2 - 2016-10-24
### Fixed
  - a27eb17 gfi Attribute werden nur noch nach Datum formatiert wenn sie ISO 8601 entsprechen

---

# v1.1.1 - 2016-10-20
### Fixed
  - b759d17 Auswahl speichern - Beim Öffnen einer gespeicherten Auswahl wurden immer alle Layer auf der Karte angezeigt, unabhängig davon ob der Layer sichtbar war oder nicht.

---

## v1.1.0 - 2016-10-18
### Added
  - 32964b6 Style WMS - Layer können jetzt im Client neu gestylt werden. Vorläufige Einschränkung: Nur mit Flächengeometrien im Zusammenspiel mit SLD v1.0.0 möglich
  - 6f0dff6 kml import tool zugefügt
  - d448742 Navigation für mobile Endgeraete bzw. fuer Bildschirmbreiten bis zu 768px komplett ueberarbeitet (Design und Usability)
  - 2b8bb1b custom js für bauinfo

### Fixed
  - 06935f3 Legende wird im Infofenster erst angezeigt wenn der Layer sichtbar ist
  - df8d671 Measure- und Zeichenlayer immer an oberster Stelle
  - 9639ab9 maxscale initial ignoriert
  - 698594f WFS-Layer können verschiedene Styles zugewiesen werden
  - 582de4c Searchbar springt nicht mehr aus der Menüleiste
  - 7e3d0fe Searchbar springt nicht mehr aus der Menueleiste
  - 176d2bf GFI Abfrage funktioniert jetzt auch bei extern hinzugefügten WMS-Layern
  - 07aeee9 Das Kontaktformular wird direkt bei der Texteingabe validiert.
  - bb1fb95 initiale Strassensuche auch mit " " und "-" möglich
  - baf3f4e Lokalisierung in Chrome ist nur noch von HTTPS möglich
  - ffc0bcc drucken von KML-Features möglich
  - 4304704 GFI-Reihenfolge wird in der richtigen Reihenfolge dargestellt
  - faa9133 GFIPopup hat eine maximale Höhe in Relation zur Fensterhöhe

---

## v1.0.6 - 2015-03-18
- Keine Einträge

---

## v1.0.5 - 2015-03-12
- Keine Einträge

---

## v1.0.4 - 2015-03-06
- Keine Einträge

---

## v1.0.3 - 2015-02-29
- Keine Einträge

---
